Cos'è lo spazio delle ipotesi?
Cosa sono l'underfitting e l'overfitting?
Disegnami un esempio di overfitting
Cos'è il K-NN? Cos'è la curse of dimensionality?
Cos'è un perceptron?
Mi farebbe un riassunto dei due approcci della multiclass classification?
Mi faccia un confronto tra OVA e AVA.
Com'è possibile calcolare l'accuratezza di una predizione?
Cos'è la confusion matrix?
A che cosa serve una loss function? Mi fa un paio di esempi?
Cos'è la loss function?
Cos'è il gradient descent? Cos'è il learning rate?
Come si calcola il gradiente?
Le loss possono essere usate insieme al gradient descent?
Che cosa significa regolarizzazione? Che strategia abbiamo visto nella regolarizzazione?
Che differenza c'è tra L1, L2 e Lp?
Come diventa la loss function quando si aggiunge il regolarizzatore?
Cosa sono le SVM?
Cos'è il dual problem?
Si spieghi il kernel trick.
Come si riconoscono i support vector in funzione delle alpha?
Quali sono i pro e i contro dei SVM?
Perché le SVM sono migliori del perceptron?
Come si sceglie un kernel? Come faccio a sapere qual è il kernel più adatto?
Che cos'è il margine in un contesto di SVM e perché è importante?
Che tipo di regolarizzatori utilizzano le SVM?
Perché vengono aggiunte le slack variables?
Qual è il range delle slack variables?
Partendo dalle slack variables, come otteniamo una hinge loss?
Qual è il vantaggio di utilizzare soft margin rispetto ad utilizzare un hard margin?

DT:
Cosa sono i DT?
Mi farebbe un esempio di ensemble learning?
L'ensemble learning viene usato solo nei DT o in generale?
Come si decide se far crescere una foglia?
Cos'è l'impurità nei DT?
Il DT serve solo per fare classificazione?
Dove si trova la ricorsione in un DT?
Dove abbiamo visto le split function? A cosa servono? Mi sa fare un esempio di split function? Che vantaggio c'è nell'usare una split function semplice? Posso avere comunque delle funzioni oblique?
Che genere di funzioni troviamo all'interno di un DT?
Cosa sono le split functions?
I DT si possono usare per feature discrete?

Quali sono le differenze tra K-NN e DT?
Perché le NN risolvono i problemi che si avevano negli approcci classici?
Che differenza c'è tra una sigmoide e una retta iperbolica? Perché si preferisce la sigmoide?
Nelle reti neurali si usa una precisa loss, quale?
Quali sono i pro e i contro delle funzioni di attivazione? Me le può disegnare?
Cos'è il softmax?
Mi disegna una ReLU? + formule
Mi descriva la Leaky ReLU
Perché dovrei utilizzare una ReLU invece di altre funzioni di ottimizzazione?
Cos'è il batch gradient descent?
Cos'è lo stochastic gradient descent?
Cos'è il momento?
Mi scrive la formula del momento?
Come uso una convoluzione in una rete neurale?
Dentro a una rete neurale cosa succede quando si applica una convoluzione?
Cosa succede dentro a un layer convoluzionale?
Che grado di libertà ho quando genero un layer convoluzionale?
Cos'è lo stride?
Cos'è il pooling nelle CNN? È un processo deterministico?
C'è apprendimento nel pooling?
Con lo stesso dataset, cosa succede se utilizzo SVM e CNN?
Quali sono le differenze tra unsupervised e supervised learning?
Cos'è la dimensionality reduction?
Disegnare un autoencoder spiegando cosa sia e come è possibile usarlo a test time
Per cosa viene usato un autoencoder?
Cosa succede a inference time negli autoencoders?
È possibile utilizzare delle immagini con gli autoencoders?
Cos'è un autovalore? (in inglese eigenvalue)
Come faccio a dire che per ridurre la dimensione mi bastano le prime componenti?
Che relazione c'è tra PCA e autoencoder?
È possibile utilizzare il kernel nella PCA?
Il kernel si usa solo nelle PCA?
Cos'è la PCA?
Che modelli abbiamo visto nel clustering? Quali sono i vari pro e contro?
Quali sono i problemi del K-means e cosa si può fare per risolverli?
Perché l'EM clustering è migliore del K-means?
Cos'è la density estimation?
Qual è la differenza tra un modello generativo e un modello discriminativo?
Mi descriva la distribuzione di densità esplicita ed implicita
Mi saprebbe dire un'istanza di ognuna? (riferito a sopra)
Quali sono le differenze tra VAE, GAN e diffusion models? Perché i VAE sono veloci a fare sampling?
Quale è la loss nei VAE? E cosa significa in termine di latent space?
Perché è più difficile allenare una GAN invece che una VAE?
Quando dovrei usare un VAE e quando una GAN?
Perché è difficile ottimizzare una GAN?
Come è fatto lo spazio latente?
Si parli della funzione di loss della GAN
Che idea c'è dietro al reinforcement learning? Cos'è il reward? Mi fa un esempio?
Quali sono le parole chiave parlando di reinforcement learning? A cosa si riferiscono?
Perché fare reinforcement learning è più difficile del fare supervised learning?
Si spieghi in cosa consiste il Markov Decision Process
Cos'è l'assunzione di Markov?
Cos'è l'equazione di Bellman?
Cos'è una policy?